% !TeX spellcheck = ru_RU
% !TEX root = vkr.tex

\section*{Введение}
\thispagestyle{withCompileDate}

Морфометрия~--- количественное описание формы биологических объектов~--- является одним
из ключевых инструментов таксономии и экологии~\cite{Bookstein1991,DrydenMardia1998}.
Несмотря на развитый аппарат статистического анализа, получение исходных данных по-прежнему
остаётся ручной или полуавтоматической операцией: исследователь вручную обводит контур
каждого объекта в растровом редакторе и снимает измерения.
При сериях из десятков и сотен образцов это занимает значительное время и вносит
субъективную погрешность, особенно когда измерения ведут несколько человек~\cite{Bookstein1998}.

Задача осложняется при работе с морфологически сложными объектами.
Листья мхов рода \textit{Sphagnum}~--- экологически значимых эдификаторов торфяных болот
и тундровых сообществ~\cite{ClymoHayward1982,Rydin2006}~--- состоят из одного слоя клеток,
могут быть прозрачными и иметь неоднородные, рваные края.
Существующие программы автоматической «обрисовки» контуров (например, tpsDIG~\cite{Rohlf2021})
требуют хорошо контрастированных объектов без инородных включений и не справляются с такими
объектами. Дополнительно, на одном снимке обычно присутствует несколько листьев разного
качества~--- целые, повреждённые, перекрывающиеся, нелистовые объекты, --- и для измерений
пригодны только так называемые «хорошие» листья: это требует от исследователя ещё и
операции отбора.

С технической точки зрения проблема состоит в отсутствии инструмента, способного
автоматически пройти весь конвейер обработки снимка~--- от выделения кандидатных объектов
до отбора пригодных для измерений листьев и снятия с них морфометрических параметров.
Появление foundation-моделей сегментации, в частности Segment Anything Model (SAM)
\cite{Kirillov2023} и её облегчённой версии MobileSAM~\cite{Zhang2023}, открывает
возможность строить такой конвейер без сбора размеченной выборки контурных масок;
задача отбора корректных листьев из полученного набора кандидатов при этом решается
отдельной обучаемой моделью на сравнительно небольшой выборке. Настоящая работа
направлена на построение такой системы.

Работа имеет следующую структуру.
В разделе~\ref{sec:task} сформулированы цель, задачи и требования к разрабатываемой системе.
В разделе~\ref{sec:relatedworks} проведён обзор существующих инструментов и обоснован
выбор моделей сегментации и отбора.
В разделе~\ref{sec:solution} описаны архитектура и реализация приложения.
В разделе~\ref{sec:classifier_chapter} описано обучение классификатора отбора
корректных листьев и приведены метрики его качества.
В разделе~\ref{sec:experiment} приведены результаты сравнения автоматических
измерений с ручной разметкой и апробации.
Заключение содержит выводы и направления дальнейшего развития системы.
