% !TeX spellcheck = ru_RU
% !TEX root = vkr.tex

\section{Обзор существующих решений}
\label{sec:relatedworks}

\subsection{Инструменты для морфометрии и сегментации изображений}

Задача получения морфометрических данных с изображений биологических объектов решается несколькими классами инструментов.

\textbf{ImageJ / FIJI}~\cite{Schindelin2012} является стандартом де-факто в биологических
лабораториях. Пакет предоставляет широкий набор инструментов для ручного обведения контуров
и измерений, а также плагины для полуавтоматической пороговой сегментации (Threshold,
Wand tool, Trainable Weka). Применительно к рассматриваемой задаче у FIJI выявлен ряд
ограничений: высокий порог входа (большое количество меню, плагинов и параметров требует
существенного опыта работы с пакетом); пороговая сегментация требует ручной настройки порогов
под каждую серию снимков и не справляется с прозрачными объектами; рабочий процесс
фрагментирован между плагинами.

\textbf{tpsDIG2}~\cite{Rohlf2021}~--- специализированный инструмент для геометрической морфометрии,
позволяющий расставлять landmarks и строить контуры (outlines).
Требует хорошо контрастированных объектов без инородных включений и неоднородных краёв.
Листья Sphagnum с рваными краями и прозрачной текстурой плохо поддаются автоматической «обрисовке».

\textbf{PlantCV}~\cite{Fahlgren2015}~--- открытая Python-библиотека для анализа изображений растений.
Поддерживает пакетную обработку и разнообразные морфометрические функции (скелетизацию, измерение площади,
периметра, длины). Не имеет графического интерфейса, требует написания скриптов и
опирается на пороговые методы.

\textbf{Labelme / CVAT / Label Studio}~--- инструменты ручной разметки изображений,
позволяющие строить полигональные аннотации. Предназначены для создания обучающих наборов данных,
а не для морфометрии; не выполняют измерений.

\subsection{Сравнительный анализ}

Сводное сравнение рассмотренных инструментов по критериям, непосредственно влияющим на
трудоёмкость морфометрической обработки серий гербарных снимков, приведено в
табл.~\ref{tab:related}.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Сравнение существующих инструментов по ключевым критериям}
\label{tab:related}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{lcccccc}
\hline
\textbf{Инструмент}
  & \textbf{\shortstack{Сегм.\\сложных\\объектов\\без обуч.}}
  & \textbf{\shortstack{Отбор\\листьев}}
  & \textbf{\shortstack{Ручная\\коррекция\\маски}}
  & \textbf{\shortstack{Замер длины\\и попереч.\\сечений}}
  & \textbf{\shortstack{Стандарт.\\вывод}}
  & \textbf{\shortstack{Пакетная\\обработка}} \\
\hline
ImageJ / FIJI    & --    & -- & +     & $\pm$ & +     & +     \\
tpsDIG2          & $\pm$ & -- & --    & $\pm$ & $\pm$ & $\pm$ \\
PlantCV          & --    & -- & --    & $\pm$ & +     & +     \\
Labelme / CVAT   & $\pm$ & -- & +     & --    & --    & $\pm$ \\
\textbf{Разраб. система}
                 & \textbf{+} & \textbf{+} & \textbf{+}
                 & \textbf{+} & \textbf{+} & \textbf{+} \\
\hline
\multicolumn{7}{l}{\small \textbf{+}~--- поддерживается; $\pm$~--- частично / требует
ручной настройки; \textbf{--}~--- не поддерживается} \\
\end{tabular}}
\end{table}

Ни один из рассмотренных инструментов не обеспечивает надёжной сегментации морфологически
сложных листьев \textit{Sphagnum} и не имеет автоматического отбора пригодных образцов;
разрабатываемая система решает обе задачи (см.\ раздел~\ref{sec:classifier}).

\subsection{Выбор модели сегментации}

Ключевым техническим решением при разработке системы является выбор метода сегментации.
Ниже рассмотрены три класса подходов и обоснован итоговый выбор.

\subsubsection*{Требования к моделям сегментации и отбора}

Прежде чем сравнивать подходы, необходимо учесть особенности рабочего материала.
На каждом снимке присутствует несколько листьев разного качества~--- целые, повреждённые,
перекрывающиеся, --- а также нелистовые объекты (фон, артефакты препарирования). Для
морфометрии нужны только «хорошие» листья: целые, с неповреждёнными краями, типичной для
вида формы, не перекрывающиеся с другими объектами.

Полностью автоматический конвейер обработки изображения, заявленный целью работы
(см. раздел~\ref{sec:task}), распадается на два связанных подзадания:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Сегментация всех объектов-кандидатов} на снимке, без указания
          пользователем конкретной цели.
    \item \textbf{Отбор корректных листьев} из полученного набора кандидатов.
\end{enumerate}

К моделям, решающим эти подзадания, предъявляются следующие требования.

\textbf{Модель сегментации} должна работать на произвольных листьях \textit{Sphagnum}
без обучения под конкретный вид. Сбор
репрезентативной обучающей выборки контурных масок потребвал бы значительных трудозатрат
самих биологов~--- той самой ручной работы, которую и требуется автоматизировать.

\textbf{Модель отбора}, напротив, обучается под конкретный вид листа: морфология
«хорошего» листа существенно различается у разных видов, поэтому единый универсальный
классификатор работает хуже специализированных. При этом разметка для отбора
(хороший лист~/ плохой лист~/ не лист) принципиально проще, чем разметка контуров.

Дополнительно желательно, чтобы та же модель сегментации поддерживала и
\textit{интерактивный режим сегментации}~--- для случаев, когда классификатор отбора для
нового вида ещё не обучен и обработка ведётся вручную.

Ниже рассмотрены три класса подходов к сегментации и обоснован итоговый выбор; вопрос
модели отбора рассматривается отдельно в разделе~\ref{sec:classifier}.

\subsubsection*{Классические алгоритмы компьютерного зрения}

Сотрудники лаборатории Гербарий ГБС~РАН ранее пробовали применять для
сегментации листьев классические алгоритмы (пороговая сегментация,
морфологические операции, GrabCut, watershed) в стандартных пакетах
компьютерного зрения, но не достигли приемлемого качества: на прозрачных и
краеломких листьях \textit{Sphagnum} такие методы строят фрагментированные
маски, ручная коррекция которых сопоставима по трудоёмкости с полной ручной
разметкой. Поэтому классические методы не рассматривались в данной работе
в качестве самостоятельной сегментирующей модели.

\subsubsection*{Специализированные нейросетевые модели (U-Net и аналоги)}

Архитектуры типа U-Net~\cite{Ronneberger2015} требуют размеченной обучающей выборки,
сбор которой выходит за рамки настоящей работы. Кроме того, готовая foundation-модель
(см.\ ниже) решает задачу сегментации без какого-либо дообучения, что делает обучение
специализированной модели избыточным.

\subsubsection*{Foundation-модели сегментации: SAM и MobileSAM}

Segment Anything Model (SAM)~\cite{Kirillov2023}~--- foundation-модель сегментации от
Meta AI\footnote{Meta Platforms Inc.~--- организация признана экстремистской,
её деятельность запрещена на территории Российской Федерации.}. Веса модели (checkpoint) и код инференса (Python-пакет
\texttt{segment-anything}) распространяются под лицензией Apache 2.0, что допускает их
свободное использование, в том числе во встраиваемых распространяемых приложениях.
Ключевое свойство SAM~--- способность сегментировать произвольный объект
\textit{без дообучения на конкретном домене}.

SAM поддерживает оба режима работы, нужных приложению. В \textbf{автоматическом} режиме
встроенный Automatic Mask Generator (AMG) равномерно расставляет точечные подсказки по
сетке и для каждой строит маску, после чего фильтрует результаты по качеству и
устойчивости~--- это даёт набор кандидатов для последующего отбора классификатором.
В \textbf{интерактивном} режиме SAM строит маску по подсказкам от пользователя (точки,
ограничивающий прямоугольник), что используется в приложении для ручной разметки на новых
видах листьев и для коррекции автоматически полученных масок.

Базовая версия SAM имеет существенное ограничение для настольного приложения:
image encoder на основе ViT-H содержит 632~М параметров и требует GPU для приемлемой
скорости работы.

\textbf{MobileSAM}~\cite{Zhang2023} решает эту проблему: тяжёлый encoder заменён на
компактный ViT-T ($\approx$5{,}7~М параметров), обученный методом knowledge distillation
на выходах оригинального SAM encoder. Размер checkpoint~--- 39~МБ против 2,6~ГБ у ViT-H
SAM. Веса MobileSAM, код инференса и код дистилляции из оригинального SAM также опубликованы
под лицензией Apache 2.0.
Авторы показывают, что на задачах prompt-based сегментации качество MobileSAM сопоставимо
с оригиналом~\cite{Zhang2023}, при этом на CPU среднего рабочего компьютера модель
генерирует маску по интерактивной подсказке менее чем за секунду.

Качество масок MobileSAM на листьях \textit{Sphagnum} проверено визуально специалистом
лаборатории Гербарий ГБС РАН (м.н.с.\ Шкурко~А.~В.) на нескольких десятках снимков и
признано приемлемым для дальнейшей работы.

\subsubsection*{Итог}

MobileSAM выбран в качестве модели сегментации по совокупности факторов:
\begin{itemize}
    \item не требует обучающих данных и обобщается на новые виды листьев;
    \item поддерживает оба режима работы приложения~--- автоматический (через AMG для
          пакетной обработки) и интерактивный (через подсказки для ручной разметки и
          коррекции);
    \item работает на CPU, не требует GPU;
    \item умещается в дистрибутив настольного приложения (39~МБ);
    \item веса и код инференса распространяются под лицензией Apache 2.0, что допускает
          встраивание в распространяемое приложение.
\end{itemize}
SAM и MobileSAM не имеют собственного интерфейса, средств морфометрии и модуля отбора~---
именно их интеграция с обучаемым классификатором отбора, интерактивной коррекцией и
параметрическими измерениями в единый пакетный конвейер и составляет основной вклад
разрабатываемой системы.

\subsection{Стек технологий}
\label{sec:stack}

В качестве основного языка реализации выбран Python. Для MobileSAM авторами опубликован
готовый инференс-код на Python (пакет \texttt{mobile\_sam} поверх PyTorch); MobileNetV3-Small,
используемая как экстрактор признаков для классификатора отбора, доступна с
предобученными весами в составе библиотеки \texttt{torchvision}. Стандартный набор
библиотек компьютерного зрения и машинного обучения (OpenCV, NumPy, scikit-learn,
XGBoost) позволяет реализовать алгоритм параметрических измерений и классификатор
без привязок к другим языкам, а кроссплатформенный фреймворк PyQt6 покрывает все
нужные приложению элементы интерфейса. Использованные библиотеки приведены в
табл.~\ref{tab:stack}.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Использованные технологии}
\label{tab:stack}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{lll}
\hline
\textbf{Компонент} & \textbf{Технология} & \textbf{Обоснование} \\
\hline
Сегментирующая модель      & MobileSAM (PyTorch) & Foundation model, CPU, 39~МБ \\
Графический интерфейс      & PyQt6               & Кроссплатформенный, мощный QGraphicsView \\
Обработка изображений      & OpenCV, NumPy       & Стандарт для CV-задач \\
Чтение изображений         & Pillow              & Поддержка JPEG, PNG, TIFF \\
Визуализация измерений     & matplotlib          & Стандарт научной графики \\
Экспорт CSV                & csv (stdlib)        & Совместимость с Excel \\
Экспорт XLSX с миниатюрами & openpyxl            & Встраивание изображений в ячейки \\
\hline
\end{tabular}}
\end{table}
